# 定義

## 強化学習（Reinforcement learning）とは
機械学習の１分野であり、「大局的な価値を最大化するような行動」を学習するもの。

## 強化学習の用語・前提

- 環境（状態遷移関数、報酬関数）
    - 環境は、時刻で変わる状態$`S_t \in S`$をもつ。
    - エ－ジェントが行動すると「[確率的](probability.md)」に次状態$`S_{t+1}`$へ遷移する。次状態は、時刻や過去状態や過去のエージェントの行動に依存せず、現在状態sと現在の行動aにのみ依存して確率的に決まるとの前提を置き、その確率分布を$`Pr(S_{t+1}|S_t=s,A_t=a)`$と表記する（マルコフ性）
        - 状態遷移は確率的、すなわちある状態$`S_t=s^1`$である行動$`A_t=a^1`$をとったとしても、その遷移先$`S_{t+1}`$は、$`S_{t+1}=s^2`$であったり$`S_{t+1}=s^3`$であったり、確率的に決まる。
        - テトリスの例で言えば、現在のブロックを「180度回転して左端に落としたい」という行動を選択したとしても、ブロックの落ちる速度に対して操作の遅延が大きく（遅延時間はランダム性がありえる）、操作が間に合わず意図しない位置にブロックが落ちることにあたる。
    - 状態遷移関数$`T:S×A×S \rightarrow [0,1]`$を持つ。
        - 状態s行動aに対する次状態s'の確率を状態遷移関数$`T(s,a,s') \in [0,1]`$と定義する。
    - エ－ジェントが行動すると、その行動と現在状態・次状態によって一意に決まる報酬$`R_{t+1}`$をエ－ジェントに与える。報酬は通常、初期状態に近い状態での行動では得られず、状態遷移を繰返した後で得られるよう定義される（報酬の遅れ）
    - 報酬関数$`R:S×A×S \rightarrow \R`$を持つ。
        - 報酬は行動・現在状態・次状態によって一意に決まりこれを報酬関数$`R(s,a,s')`$と定義する。
        - 状態s行動aに対する報酬を考える場合、次状態が「確率的」である為に、次状態の確率分布を考慮した期待値として報酬を定義できる。 状態s行動aに対する報酬の期待値は$`r_{s,a}=\Sigma_{\forall s'}(R(s,a,s')T(s,a,s')) \in \R`$
    - エルゴード性を持つと仮定する
        - 方策が定常方策（時刻tに依存しない方策）である時、どのような初期状態$`S_0=s`$であったとしても、無限時間後の状態確率$`Pr(S_{\infty}|S_0=s)`$が定常分布に収束する性質を持つこと。即ち、$`\forall{s}  lim_{t \rightarrow \infty}(Pr(S_{t}|S_0=s)-Pr(S_{t+1}|S_0=s))=0`$
        - これは、後述の価値関数の理論の枠組みにおいて解の存在を保証する為に必要な条件である。実際の問題ではエルゴード性を持たない場合も多いが、実際の問題では後述の通りサンプリングを用いて近似的に解を求めていくので、エルゴード性を持たなくても実用上の問題が表出することはほとんどない。
- 状態の集合 $`S=\{s^1,s^2,\dots,s^n\}`$
    - 環境がとりうる状態の全てを含む集合
    - テトリスの例では、各マスのブロックの有無・現在のブロックの種類・次のブロックの種類・現在の落下速度等が状態にあたる。
- エ－ジェント
    - 環境の現在状態$`S_t = s \in S`$に応じて意志決定を行い「確率的に」行動$`A_t \in A`$を選択する。行動は、時刻や過去状態に依存せず、現在状態のみに依存して確率的に決めるとの前提を置き、その確率分布を$`Pr(A_t|S_t=s)`$と表記し方策（定常方策）と呼ぶ。
    - 方策関数$`\pi:S×A \rightarrow [0,1]`$を持つ
        - 状態sにおいて行動aをとる確率を方策関数$`\pi(s,a) \in [0,1]`$として定義する。
    - エージェントは予め環境に関する知識を持たない。即ち行動してみるまで、その遷移先や報酬を知ることはできないとする。
- 行動の集合 $`A=\{a^1,a^2,\dots,a^m\}`$
    - エージェントが可能な行動の全てを含む集合。
    - テトリスの例では、現在のブロックをどの向きでどの位置に落とすかが行動にあたる。
- 時刻tの状態（確率変数） $`S_t`$
    - 以下の式を用いることで、$`Pr(S_0)`$が与えられれば、$`Pr(S_t)`$が原理的には計算可能である。（計算量的に計算できるとは限らない）
        - $`Pr(A_t=a|S_t=s)=\pi(s,a)`$
        - $`Pr(S_{t+1}=s'|S_t=s,A_t=a)=T(s,a,s')`$
    - 即ち初期状態が固定であったとしても、各時刻の状態はエージェントの「確率的な」行動決定及び環境の「確率的な」状態遷移がある為に確率分布するが、すべての時刻における状態の確率は状態遷移関数と方策関数によって完全に決定できる。
- 時刻tの報酬（確率変数） $`R_t`$
    - 上述の通り$`Pr(S_0)`$が与えられれば$`Pr(S_t)`$が得られるので、原理的には以下の式を用いることで$`E(R_{t+1})`$が計算可能である（計算量的に計算できるとは限らない）
        - $`Pr(S_{t+1}=s',S_t=s,A_t=a) = Pr(S_t=s)*\pi(s,a)*T(s,a,s')`$
        - $`E(R_{t+1})=\Sigma_{s,a,s'}(R(s,a,s')*Pr(S_t=s)*\pi(s,a)*T(s,a,s'))`$
    - 時刻tで状態がsである条件下での時刻t+1での報酬の期待値は下記である。
        - $`E(R_{t+1}|S_t=s)=\Sigma_{a,s'}(R(s,a,s')*\pi(s,a)*T(s,a,s'))`$
    - テトリスの例では、ブロックを消した時に得られる得点にあたる。
- 時刻tにおける累積報酬和（確率変数）$`G_t`$
    - 時刻tにおいて、時刻t+1以降で何らかの終了条件を満たすまでに得られる未来の全ての報酬を割引率$`\gamma`$をつけて和をとった$`G_t=\Sigma_{k=0}^{t_{end}-t-1} \gamma^{k} R_{t+1+k}`$を累積報酬和と呼ぶ。
    - 終了条件は、時刻tに直接依存したり（例えばt=100で必ず終了するなど）過去の状態や行動に依存する場合もありえることに注意

## 価値関数とブートストラップ

- 現在状態や現在の行動がどの程度価値があるかを「将来の累積報酬和」の期待値で定義する。
- ある時点での価値は１ステップ先（一般にはnステップ先）の時点での価値を用いて表すことができると考えることを「ブートストラップ」とよぶ。ブートストラップを考えるとは、すなわち価値関数を漸化式として記述し、反復的に各時刻の価値を求めることを意味する。価値関数が定常状態になった時を考えると漸化式は方程式となり、その方程式を解くことで価値関数が得られる。
    - 補足）状態遷移と方策からなるマルコフ決定過程についてエルゴード性を仮定するなら、どのような初期状態から始まっても十分大きな時間が経過した後は、定常状態に収束する
- 以下では式の見やすさの為に下記の関数の略記を導入して、価値関数を漸化式として記述する。
- 各種関数の略記
    - $`T_{s,s'}^{a} \equiv T(s,a,s')`$
    - $`R_{s,s'}^{a} \equiv R(s,a,s')`$
    - $`\pi_{s}^{a} \equiv \pi(s,a)`$
### 状態価値関数$`V^{\pi}:S \rightarrow \R`$
- 時刻tで状態がsである条件下での累積報酬和の期待値$`V_t(s) \equiv E(G_t|S_t=s)`$を時刻tの状態価値関数と呼ぶ。
- 特に定常状態（$`\forall{s} V_{t+1}(s)=V_{t}(s)`$）における状態価値関数を$`V(s)`$と表記する。
- 状態価値関数は、下記の通り方策関数$`pi`$に依存するので、これを明示的に表記し$`V^{\pi}(s)`$とかく。
- ブートストラップ(ベルマン方程式と呼ぶ)
    - $`V^{\pi}(s) =\Sigma_{a,s'}(\pi_{s}^{a}T_{s,s'}^{a}(R_{s,s'}^{a}+\gamma V^{\pi}(s')))`$
- 導出：下記の漸化式において$`V^{\pi}_t=V^{\pi}_{t+1}=V^{\pi}`$と置くことで得られる
    - $`V^{\pi}_t(s) \equiv E^{\pi}(G_t|S_t=s)\\=E^{\pi}(\Sigma_{k=0}^{t_{end}-t-1} \gamma^{k} R_{t+1+k}|S_t=s)\\=E^{\pi}(R_{t+1}+\Sigma_{k=1}^{t_{end}-t-1} \gamma^{k} R_{t+1+k}|S_t=s)\\=\Sigma_{a,s'}(\pi_{s}^{a}T_{s,s'}^{a}E^{\pi}(R_{t+1}+\Sigma_{k=1}^{t_{end}-t-1} \gamma^{k} R_{t+1+k}|S_{t+1}=s',S_t=s,A_t=a))\\=\Sigma_{a,s'}(\pi_{s}^{a}T_{s,s'}^{a}(R_{s,s'}^{a}+\gamma V^{\pi}_{t+1}(s')))`$

### 行動価値関数$`Q^{\pi}:S×A \rightarrow \R`$

- 時刻tで状態がsである条件下で行動aをとった時の累積報酬和の期待値$`Q_t(s,a) \equiv E(G_t|S_t=s,A_t=a)`$を時刻tの行動価値関数と呼ぶ。
- 特に定常状態（$`\forall{s,a} Q_{t+1}(s,a)=Q_{t}(s,a)`$）における行動価値関数を$`Q(s,a)`$と表記する。
- 行動価値関数は、下記の通り方策関数$`\pi`$に依存するので、これを明示的に表記し$`Q^{\pi}(s,a)`$とかく。
- なお、この関数の値$`Q^{\pi}(s,a)`$を状態s行動aのQ値と呼ぶ。
- ブートストラップ(ベルマン方程式と呼ぶ)
    - $`Q^{\pi}(s,a) =\Sigma_{s'}(T_{s,s'}^{a}(R_{s,s'}^{a}+\gamma \Sigma_{a'} \pi_{s'}^{a'}Q^{\pi}(s',a')))`$
- 導出：下記の漸化式において$`Q^{\pi}_t=Q^{\pi}_{t+1}=Q^{\pi}`$と置くことで得られる
    - $`Q^{\pi}_t(s,a) \equiv E^{\pi}(G_t|S_t=s,A_t=a)\\=E^{\pi}(\Sigma_{k=0}^{t_{end}-t-1} \gamma^{k} R_{t+1+k}|S_t=s,A_t=a)\\=E^{\pi}(R_{t+1}+\Sigma_{k=1}^{t_{end}-t-1} \gamma^{k} R_{t+1+k}|S_t=s,A_t=a)\\= \Sigma_{s'}(T_{s,s'}^{a}E^{\pi}(R_{t+1} + \Sigma_{k=1}^{t_{end}-t-1} \gamma^{k} R_{t+1+k}|S_{t+1}=s',S_{t}=s,A_{t}=a))\\=\Sigma_{s'}(T_{s,s'}^{a}(R_{s,s'}^{a}+\gamma \Sigma_{a'} \pi_{s'}^{a'}Q^{\pi}_{t+1}(s',a')))`$

### 最適行動価値関数$`Q^{*}:S×A \rightarrow \R`$
- どのような状態s行動aに対してもQ値が最大となるような方策$`\pi'`$が存在し、その時の行動価値関数を最適行動価値関数$`Q^{*} \equiv Q^{\pi'};\exist{\pi'} \forall{s,a,\pi} Q^{\pi'}(s,a)>=Q^{\pi}(s,a)`$と呼ぶ。
- ブートストラップ(ベルマン最適方程式）
    - $`Q^{*}(s,a) =\Sigma_{s'}(T_{s,s'}^{a}(R_{s,s'}^{a}+\gamma*max_{a'}Q^{*}(s',a')))`$


## 強化学習における学習方法

- 強化学習では、エージェントは予め環境に関する知識を持たない、即ち状態遷移確率分布（状態遷移関数$`T`$）や報酬関数$`R`$は知りえず、サンプリング（エージェントは試しに行動してみて、環境によって確率的に決まる応答（状態遷移や報酬）を観測すること）をしてみて初めてその分布を推測できる、という問題設定のもとで処理を行うのが通常である。このことを「経験(Experience)」を利用する、「経験分布」で確率分布を推測すると呼ぶ。
- サンプリングを行い状態遷移確率分布や報酬確率分布に依存して決まる「方策によって得られる報酬の期待値」の近似値を推測し、方策の改善を行う処理を行うことが、本手法が「学習」と呼ばれる所以である。
    - 反対に、状態遷移確率分布や報酬確率分布が既知であると考える場合、エージェントは報酬の期待値（即ち状態価値関数や行動価値関数）を計算できるので、サンプリングではなく網羅的な動的計画法によって最適な方策が理論的には（計算量が許すならば）求めらる。この意味では「学習」は不要である。※ただし、実際の問題では、組み合わせ爆発が起き期待値は計算量が大きすぎて計算できないので、パスをサンプリングして近似的に期待値を求めることが多い。
- 学習の手順
    1. 初期挙動方策を適当に決定し、現在の挙動方策とする
        - ただし、価値関数ベースの手法で、挙動方策として現在の価値関数に依存する手法を用いている場合は、価値関数を初期化すると自動的に初期挙動方策が決まる
    2. 方策評価：現在の挙動方策の元でサンプリングを行い、より良い挙動方策を見つける為の関数を更新する
        - よりよい方策を発見する方法として、大きく分けると「価値関数ベース」の方法と「方策勾配ベース」の方法の２つがある。
        - 「価値関数ベース」の方法において、現在の価値関数から考えられる最適な挙動方策に従ってサンプリングすることを「活用」、それ以外の方法（例えばランダム）でサンプリングすることを「探索」と呼び、サンプリングする際は「活用」と「探索」を混ぜて行う場合がある。「探索」は局所解から抜け出す為に行う。
    3. 方策改善：方策評価の結果を用いて現在よりよい方策を発見し、現在の方策として設定しなおす
        - 「価値関数ベース」の方法において、挙動方策が現在の価値関数から決まる手法を用いている場合は、方策評価で価値関数を更新すると自動的に方策改善が行われる

## 価値関数ベースの手法の分類

学習|分類|モデルの知識|期待値計算時に考慮する遷移の幅|ブートストラップの長さ|価値関数
-|-|-|-|-|-
非学習|全探索|あり|完全|終端まで|-
非学習|DP（動的計画）法|あり|完全|１ステップ|状態価値関数<br />or<br />最適状態価値関数
学習|MC（モンテカルノ）法|なし|サンプリング|終端まで|状態価値関数<br />or<br />行動価値関数
学習|TD法|なし|サンプリング|nステップ|様々

TD法には様々な方法がある。
- nステップTD
    - ブートストラップの長さn。状態価値関数を求める
- SARSA
    - ブートストラップの長さ1。行動価値関数を求める
    - 挙動方策としてε-greedy方策を用いることが多い
    - 推定方策は挙動方策と一致させる（方策ON型）
- Q学習
    - ブートストラップの長さ1、最適行動価値関数を求める
    - 挙動方策としてε-greedy方策を用いることが多い
    - 推定方策はgreedy方策を用いる（方策OFF型）

行動価値関数ベースの手法において、サンプリングを行うにあたっての挙動方策には下記があり、これらは現在のQ値によって挙動方策を決める手法である。
- greedy方策
    - greedy方策を推定方策とし行動価値関数を計算する場合、結果得られる行動価値関数は最適行動価値関数に一致する
- ε-greedy方策
- softmax方策

